%TODO notwendikeit für anforderungsdefinition darlegen

\label{sec:Requirement}
Um das Ziel dieser Bachelorarbeit genauer zu definieren, ist es notwendig,
konkrete Anforderungen an eine solche Anwendung festzulegen. Dies soll im 
Folgenden geschehen.

\subsection{Funktionale Anforderungen}

Die funktionalen Anforderungen werden in drei Kategorien eingeteilt:

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{\Itemizespace}
	\item FA 1. $\rightarrow$ \ac{UI}
	\item FA 2. $\rightarrow$ Karten und \ac{3D}-Welt
	\item FA 3. $\rightarrow$ Umgebungssystem, Zeitsteuerung und Beleuchtung
\end{itemize}

Für die in \autoref{tab:FunctionalRequirements} 
\QuoteM{\nameref{tab:FunctionalRequirements}} auf 
\autopageref{tab:FunctionalRequirements}
und \autoref{tab:NonFunctionalRequirements} 
\QuoteM{\nameref{tab:NonFunctionalRequirements}} auf 
\autopageref{tab:NonFunctionalRequirements} beschriebenen Anforderungen wird 
die Normsprache nach Rupp \index{Normsprache nach Rupp} benutzt 
\QuoteIndirect{RequirementsEngineering}{S. 215 ff.}.

\begin{longtable}{|c|m{12cm}|}
	\hline 
	Nummer & Anforderung \\
	\hline
	\EmptyRow 
	\hline \endhead
		\Textlabel{FA 1.1}{text:Copter} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, einen 
			virtuellen Multicopter mittels Tastatur- und Maus-Eingaben 
			in First-Person-Sicht zu steuern. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 1.2}{text:Pedestrian} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, einen 
			virtuellen Fußgänger mittels Tastatur- und Maus-Eingaben 
			in First-Person-Sicht zu steuern. \\ 
	\hline
		\Textlabel{FA 1.3}{text:Minimap} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, mithilfe 
			einer Minimap und/oder eines Kompasses sich in der \ac{3D}-Welt 
			zu orientieren. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.4}{text:Trace} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			geflogenen Routen so zu visualisieren, dass sie sich 
			unterscheiden lassen. \\ 
	\hline
		\Textlabel{FA 1.5}{text:TraceDel} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			Visualisierung der geflogenen Routen zu löschen. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.6}{text:TraceScale} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			Darstellungsgröße der Visualisierung der geflogenen Routen zu 
			skalieren. \\ 
	\hline
		\Textlabel{FA 1.7}{text:FocalLength} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			Brennweite der virtuellen Kamera zu ändern und anzuzeigen. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.8}{text:Crop} & 
			Das System muss die Brennweite der virtuellen Kamera auf 
			Basis des Kleinbildformates (24~mm $\times$ 36~mm) berechnen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.9}{text:2:3} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, das 
			Seitenverhältnis des Kleinbildformates ($\frac{2}{3}$) 
			einzublenden. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.10}{text:16:9} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, das 
			Seitenverhältnis des HD-Videoformates ($\frac{16}{9}$) 
			einzublenden. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.11}{text:MapChoser} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, den 
			Flug an unterschiedlichen selbstgewählten Startpunkten zu
			beginnen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.12}{text:Height} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			aktuelle Höhe über dem Boden zu ermitteln. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.14}{text:Video} & 
			Das System sollte dem Benutzer die Möglichkeit bieten, eine 
			erstellte Flugroute als Video zu exportieren. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.15}{text:Replay} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die letzten 
			fünf erstellten Flugrouten zu einer anderen virtuellen Tageszeit 
			wieder abzuspielen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.16}{text:PilotView} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, den 
			Multicopter von seiner Startposition aus während des Fluges 
			zu beobachten. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.17}{text:LineOfSight} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, eine 
			bestehende Sichtverbindung zwischen der Startposition und dem  
			Multicopter anzuzeigen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.18}{text:PilotViewDrop} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, eine neue 
			Startposition innerhalb der gleichen virtuellen Gegend zu 
			setzten. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.19}{text:Settings} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, wichtige 
			Programmparameter anzupassen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.20}{text:Pause} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, den 
			virtuellen Flug zu pausieren. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.21}{text:ScreenRes} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			Bildschirmauflösung anzupassen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.22}{text:FullScreen} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, in einen 
			Vollbildmodus zu wechseln und diesen wieder zu verlassen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.23}{text:Quit} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, das Programm 
			zu beenden. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.24}{text:SaveSettings} &
			Das System muss Programmparameter beim Beenden abspeichern. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.25}{text:RestoreSettings} & 
			Das System muss vorhandene Programmparameter beim Start laden. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.26}{text:MapCange} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, von einer 
			virtuellen Gegend in eine andere zu wechseln. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.27}{text:FlightSpeed} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			Fluggeschwindigkeit des virtuellen Multicopters zu beschleunigen. 
			 \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.28}{text:SpeedDisplay} & 
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			Fluggeschwindigkeit des virtuellen Multicopters in Metern pro 
			Sekunde anzuzeigen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.29}{text:HideDisplay} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, sämtliche 
			Anzeigen zu verstecken. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.30}{text:HelpScreen} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, sich 
			mittels einer Hilfe-Seite über die Bedienung zu informieren. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 1.31}{text:YInvert} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die Y-Achse 
			der Maussteuerung zu invertieren. \\
	\hline
	\EmptyRow
	\hline
		\Textlabel{FA 2.1}{text:MapHanMin} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten,
			sich durch eine \ac{3D}-Repräsentation der realen Gegend von 
			Hannover, Minden und Umgebung zu bewegen (52,2 N 8,8 O -- 52,5 N 
			10 O). \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 2.2}{text:HGT} &
			Das System muss die Form des realen Geländes wiedergeben. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 2.3}{text:Export} &
			Das System sollte dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			geflogene Route in einem von realen Multicoptern 
			interpretierbaren Format zu exportieren. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 2.4}{text:AirSpace} &
			Das System sollte dem Benutzer die Möglichkeit bieten,
			zu erkennen, ob er sich in der Realität in einem unkontrollierten
			Luftraum befinden würde. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 2.5}{text:MapWorld} &
			Das System sollte dem Benutzer die Möglichkeit bieten,
			sich durch eine Repräsentation der realen kompletten Welt zu 
			bewegen.\\ 
	\hline
	\EmptyRow
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.1}{text:EnvSystem} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, durch 
			Wahl von Datum und Uhrzeit einen Sonnen- und Mond-Stand 
			(inklusive Mondphasen) zu erzeugen, welcher der Realität 
			entspricht. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 3.2}{text:ChangeDate} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, Jahre, 
			Monate, Tage des Monats, Stunden und Minuten getrennt 
			voneinander einstellen zu können. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.3}{text:TimeSpeed} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			virtuelle Zeit zu beschleunigen und wieder zu verlangsamen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 3.4}{text:DaysOfWeek} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, den 
			eingestellten Wochentag zu ermitteln. \\ 
	\hline \Grayrow
			\Textlabel{FA 3.6}{text:CheckLightSavingTime} &
			Das System muss ermitteln, ob die aktuelle Anwendungszeit im 
			Bereich der Sommerzeit oder der Winterzeit liegt. \\
	\hline
			\Textlabel{FA 3.5}{text:SetLightSavingTime} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, entweder
			manuell zwischen Sommer- und Winterzeit zu wechseln oder diese 
			automatisch vom System einstellen zu lassen. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.7}{text:ResetTime} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 	
			Anwendungszeit auf die reale Zeit zurückzusetzen. \\ 
	\hline
		\Textlabel{FA 3.8}{text:LeepYear} &
			Das System muss Schaltjahre in der Anwendungszeit erkennen 
			und den Februar um einen Tag verlängern. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.9}{text:LatLong} &
			Das System muss Längen- und Breitengrad der Sonnen- und 
			Mondstandsberechnung an die aktuelle Position des virtuellen 
			Multicopters/Fußgängers anpassen. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 3.10}{text:TimeZone} &
			Das System muss die korrekte Zeitzone an die aktuelle Position 
			des virtuellen Multicopters/Fußgängers anpassen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.11}{text:WGS84} &
			Das System muss dem Benutzer die Möglichkeit bieten, die 
			aktuelle Position auf dem \ac{WGS 84} Referenzellipsoid zu 
			ermitteln. \\
	\hline
	\CaptionLongtable{Funktionale Anforderungen an das Planungstool}
	\label{tab:FunctionalRequirements}
\end{longtable}

Die meisten der in \autoref{tab:FunctionalRequirements} definierten 
Anforderungen sind selbsterklärend, doch einige sollen im Folgenden genauer 
erläutert werden.

\medskip
Die Anforderung \ref{text:Pedestrian} ergibt sich aus dem gewohnten 
Blickwinkel eines Menschen, so ist es einfacher, sich in der virtuellen Welt 
zu orientieren. Der Pilot eines Multicopters steht auf der Erde und steuert 
von dort aus via \ac{RC}-Fernsteuerung den Flug. Da der Multicopter sich 
nicht \QuoteDirect{außerhalb der Sichtweite des Steuerers}{LuftVO} 
{\href{http://www.gesetze-im-internet.de/luftvo_2015/__19.html}
{\S 19 Abs. 3 Nr. 1 lit. 1}} befinden darf, ist es wichtig zu wissen, ob eine 
direkte Sichtlinie besteht, so kommen \ref{text:PilotView} und 
\ref{text:LineOfSight} zustande. \index{Multicopter!Rechtliches}

\medskip
Das Sichtfeld einer Kamera hängt von der Brennweite ihres Objektives und der 
Größe des Bildsensors ab. Deswegen wird in den Anforderungen \ref{text:Crop} 
die virtuelle Sensorgröße definiert. Die in \autoref{fig:multicopter} auf 
\autopageref{fig:multicopter} dargestellte Kamera (Canon EOS 700D) hat einen 
Formatfaktor von 1,6 \QuoteIndirectNoPage{700dTDB}. Somit müssen alle 
Brennweiten, die das Planungstool berechnet, durch diesen Faktor dividiert 
werden, um bei dieser Kamera den gleichen Bildausschnitt zu erreichen. 
Dazu ein Beispiel: Das Planungstool zeigt 50 mm als Brennweite an, dann 
berechnet sich die Brennweite der Canon EOS 700D zu:
$ \frac{50\:\text{mm}}{1,6} = 31,25\:\text{mm} $

Das Kleinbildformat wird als Basis gewählt, da es seit langer Zeit der 
Standard für Spiegelreflexkameras ist \QuoteIndirectNoPage{5dMkiiTDB}. Jeden 
möglichen Formatfaktor zu berechnen und auszugeben, würde das \ac{UI} zu 
unübersichtlich gestalten. \index{Kamera!Formatfaktor}

Die meisten Videoformate haben ein Seitenverhältnis von 16 zu 9, das 
Kleinbildformat jedoch ein Seitenverhältnis von 2 zu 3. Diesen Umstand 
muss der Pilot bedenken, deswegen ist es sinnvoll die Seitenverhältnisse 
anzuzeigen: \ref{text:2:3}, \ref{text:16:9}. \index{Kamera!Seitenverhältnis} 

Da zwischen der Startposition des virtuellen Multicopters und dem virtuellen 
Gebäude, das gefilmt werden soll, eine größere Strecke liegen kann, sollte es 
möglich sein, die Fluggeschwindigkeit des Multicopters kurzzeitig zu 
beschleunigen, siehe \ref{text:FlightSpeed}.

\subsection{Nicht funktionale Anforderungen}

Auch die nicht funktionalen Anforderungen werden in drei Kategorien 
eingeteilt:

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{\Itemizespace}
	\item NFA 1. $\rightarrow$ Betriebssystem und Versand
	\item NFA 2. $\rightarrow$ Leistung
	\item NFA 3. $\rightarrow$ Handhabung
\end{itemize}

\begin{longtable}{|c|m{12cm}|}
	\hline 
	Nummer & Anforderung \\ 
	\hline
	\EmptyRow
	\hline
		\Textlabel{NFA 1.1}{text:Win} & 
			Das System muss auf der aktuellen Windows Version lauffähig 
			sein. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{NFA 1.2}{text:MacOS} &
			 Das System sollte auf der aktuellen OS~X Version lauffähig 
			 sein. \\ 
	\hline \index{Betriebssystem}
		\Textlabel{NFA 1.3}{text:20GB} &
			Das System muss eine maximale Auslieferungsgröße von 20 
			\ac{GB} nicht überschreiten. \\
	\hline 
	\EmptyRow
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{NFA 2.1}{text:PC} &
			Das System muss auf einem Rechner ohne Gaming-Grafikarte 
			mit mindestens 25 \ac{fps} lauffähig sein. \\
	\hline
		\Textlabel{NFA 2.2}{text:Laptop} & 
			Das System sollte auf einem Notebook ohne Gaming-Grafikarte 
			mit mindestens 25 \ac{fps} lauffähig sein. \\
	\hline
	\EmptyRow
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{NFA 3.1}{text:PrivacyPolicy} & 
			Das System muss dem Benutzer und dem Entwickler die 
			Möglichkeit bieten, die Datenschutzrichtlinien einzuhalten. 
			\\ 
	\hline
		\Textlabel{NFA 3.2}{text:MapUpdate} &
			Das System muss dem Entwickler die Möglichkeit bieten,
			Kartenupdates einfach einzupflegen. \\ 
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{NFA 3.4}{text:EasyUse} &
			Das System muss auch für ungeübte Bediener benutzbar sein. \\ 
	\hline
	\CaptionLongtable{Nicht Funktionale Anforderungen an das Planungstool}
	\label{tab:NonFunctionalRequirements}
\end{longtable}

Ein solches Planungstools sollte für alle bei den Anwendern gängigen 
Betriebssystemen verfügbar sein. Dies sind Microsoft Windows und Apple OS X. 
Daraus ergeben sich die Anforderungen \ref{text:MacOS} und \ref{text:Win}.

Um auch vor Ort andere Lichtbedingungen simulieren zu können, sollte die 
Anwendung auch auf handelsüblichen Notebooks ausführbar sein, siehe 
\ref{text:Laptop}.

Da dieses Planungstool Karten von real existierenden Gegenden darstellt, 
sollte darauf geachtet werden, dass die personenbezogenen Daten der Anwohner 
nicht zugänglich gemacht werden, siehe \ref{text:PrivacyPolicy}.